%%=============================================================================
%% LaTeX sjabloon voor bachelorproef, HoGent Bedrijf en Organisatie
%% Opleiding Toegepaste Informatica
%%=============================================================================

\documentclass[fleqn,a4paper,12pt]{book}

\input{structure}

%%---------- Documenteigenschappen --------------------------------------------
%% TODO: Vul dit aan met je eigen info:

% Je eigen naam
\newcommand{\student}{Jonas De Moor}

% De naam van je promotor (lector van de opleiding)
\newcommand{\promotor}{Antonia Pierreux}

% De naam van je co-promotor. Als je promotor ook je opdrachtgever is en je
% dus ook inhoudelijk begeleidt (en enkel dan!), mag je dit leeg laten.
\newcommand{\copromotor}{Karine Van Driessche}

% Indien je bachelorproef in opdracht van/in samenwerking met een bedrijf of
% externe organisatie geschreven is, geef je hier de naam. Zoniet laat je dit
% zoals het is.
\newcommand{\instelling}{---}

% De titel van het rapport/bachelorproef
\newcommand{\titel}{ZFS met RAID-Z als alternatief voor klassieke RAID-oplossingen}

% Datum van indienen (gebruik telkens de deadline, ook al geef je eerder af)
\newcommand{\datum}{2 juni 2017}

% Academiejaar
\newcommand{\academiejaar}{2016-2017}

% Examenperiode
%  - 1e semester = 1e examenperiode => 1
%  - 2e semester = 2e examenperiode => 2
%  - tweede zit  = 3e examenperiode => 3
\newcommand{\examenperiode}{2}


% Woordenlijst

% Andere naam voor woordenlijst
%\renewcommand{\glossaryname}{Gebruikte termen}

\newglossaryentry{performantie}
{
  name={performantie},
  description={Performantie (Engels: performance) is een vrij uitgebreid begrip in de informatica. In het algemeen bedoelt men met performantie meestal hoe goed een computersysteem vooropgestelde taken kan uitvoeren in een bepaalde situatie. Bij het meten van performantie van een systeem kan men één of meerdere aspecten beschouwen: bij schijven kan bijvoorbeeld het aantal I/O's (Invoer- en uitvoerbewerkingen) worden genomen als maatstaf; bij CPU's kan een maatstaf bijvoorbeeld het aantal instructies per seconde zijn dat deze kan verwerken}
}

\newglossaryentry{betrouwbaarheid}
{
  name={betrouwbaarheid},
  description={Betrouwbaarheid (Engels: reliability) heeft betrekking op de betrouwbaarheid van een computersysteem, i.e. of deze al dan niet zijn taken op een juiste manier uitvoert. Men kan bijvoorbeeld stellen dat er zich bij een computersysteem een X aantal fouten mogen voordoen; als deze grens overschreden wordt, dan wordt het systeem als onbetrouwbaar verklaard. Daarnaast heeft betrouwbaarheid ook te maken met de handelswijze van een systeem indien er zich een fout voordoet: men kan zich bijvoorbeeld afvragen hoe er zou moeten gereageerd worden op een kritieke fout en hiervoor test cases opstellen om de betrouwbaarheid van het systeem te testen}
}

\newglossaryentry{capaciteit}
{
  name={capaciteit},
  description={In de context van schijven of RAID-systemen kan capaciteit (Engels: capacity) een aantal betekenissen hebben. In deze scriptie wordt er vooral gesproken over de bruikbare capaciteit van een schijf of RAID-array: dit is de hoeveelheid schijfruimte die kan gebruikt worden door gebruikers om data op te slaan. Daarnaast kan men ook spreken over de totale capaciteit: dit is de som van de gebruikte schijfruimte en de vrije schijfruimte. In theorie is de totale capaciteit van een schijf gelijk aan de werkelijke grootte van een schijf}
}

\newglossaryentry{atomair}
{
  name={atomair},
  description={In de informatica betekent atomiciteit (Engels: atomicity) hetzelfde als ondeelbaarheid; vaak wordt dit begrip ook omschreven als een "alles-of-niets" aanpak. In de context van bijvoorbeeld databanksystemen heeft atomiciteit betrekking op o.a. transacties: ofwel verloopt een transactie succesvol, ofwel mislukt deze (door bv. een onderbreking) en moet de databank kunnen teruggebracht worden naar een consistente toestand. Meestal betekent dit dan dat er een rollback moet worden uitgevoerd} 
}

\newglossaryentry{bottleneck}
{
  name={bottleneck},
  description={Een bottleneck (letterlijk vertaald 'flessenhals') is een begrip dat gebruikt wordt om een onderdeel van een systeem aan te duiden dat andere onderdelen hindert en/of vertraagt. Dit begrip wordt ook vaak gebruikt in de zelfbouw PC community om een computeronderdeel aan te duiden dat de computer ervan verhindert om optimaal te kunnen presteren: zo kan het samen gebruiken van een oude CPU en een nieuwe GPU ertoe leiden dat de computer niet optimaal presteert bij bijvoorbeeld games. In dit geval wordt de CPU de bottleneck van het systeem genoemd}
}

\newglossaryentry{striping}
{
  name={striping},
  description={Striping heeft betrekking op de manier waarop blokken data verdeeld worden over een reeks van schijven door bijvoorbeeld een RAID-controller (hetzij hardwarematig, hetzij softwarematig). Datablokken die verdeeld zijn over meerdere schijven en samen één geheel vormen worden een stripe genoemd}
}

\newglossaryentry{parity}
{
  name={parity},
  description={Parity is een foutdetectiemechanisme dat gebruikt wordt om in geval van bijvoorbeeld datacorruptie de originele data te reconstrueren. Bij RAID gebruikt men parityblokken: dit zijn blokken metadata die worden berekend door een mathematische functie (meestal een XOR-functie) uit te voeren op de opgeslagen data. Zo kan een RAID-controller de originele data reconstrueren indien er een schijf wordt vervangen in een RAID-array}
}

\newglossaryentry{round-robin}
{
  name={round-robin},
  description={In de informatica is round-robin een scheduling-algoritme dat o.a. gebruikt wordt in besturingssystemen. Bij round-robin krijgt elk proces om de beurt een gelijk stukje processortijd. Hierdoor treedt er bij deze vorm van scheduling geen \textit{starvation} op. Starvation is een fenomeen waarbij een proces te weinig of helemaal geen processortijd krijgt om zijn taken uit te voeren; het proces wordt a.h.w. "uitgehongerd" doordat het geen resources krijgt van het OS}
}

\newglossaryentry{workload}
{
  name={workload},
  description={De workload van een systeem heeft in het algemeen betrekking op de hoeveelheid werk dat een systeem moet verrichten onder bepaalde omstandigheden. In deze scriptie wordt er met 'workload' vooral de toepassingen bedoeld die op het systeem draaien; onder deze workload worden dan een reeks testen uitgevoerd om verschillende aspecten van het testsysteem te analyseren}
}

\newglossaryentry{journal}
{
  name={journal},
  description={Een journal is een soort logboek dat door journaling bestandssystemen (zoals EXT4) wordt bijgehouden. In een journal worden alle transacties die op een bepaald moment aan het lopen zijn gelogd; bij een crash of andere onderbreking kan het bestandssysteem worden hersteld naar een consistente toestand door het journal na te kijken en transacties terug te rollen}
}

\newglossaryentry{fsync}
{
  name={fsync},
  description={Op UNIX en UNIX-achtige systemen is \texttt{sync} of \texttt{fsync} een system call dat gebufferde data dat zich in het RAM-geheugen bevindt flusht naar opslagapparaten. Door deze call uit te voeren wordt data die zich in het werkgeheugen bevindt - en zich dus in een vluchtige toestand bevindt - gepersisteerd en niet-vluchtig gemaakt}
}

\newglossaryentry{checksum}
{
  name={checksum},
  description={Een checksum is een (meestal) klein gegeven dat dient om de dataintegriteit van een ander bestand te garanderen. Indien er tijdens het verzenden van een bestand bijvoorbeeld fouten optreden, dan kan dit met behulp van deze checksum worden gedetecteerd: bij aankomst wordt de checksum herberekend en vergeleken met de originele tekenreeks. Deze tekenreeks wordt berekend met behulp van een cryptografische functie dat het bestand in kwestie als invoer neemt. Zelfs bij een kleine wijziging aan het bestand, zal een herberekening van de checksum leiden tot een andere tekenreeks dan de originele}
}

\newglossaryentry{fsck}
{
  name={fsck},
  description={\texttt{fsck} (acroniem voor 'filesystem consistency check') is een programma op UNIX en UNIX-achtige systemen dat bestandssystemen controleert op consistentie. Dit programma kan manueel worden gedraaid door de systeembeheerder, maar in de meeste gevallen wordt dit programma automatisch opgeroepen bij het opstarten van het systeem. \texttt{fsck} werkt op bestandssysteemniveau en dus heeft elk bestandssysteem een eigen,specifieke implementatie van dit programma}
}

\makenoidxglossaries

%%=============================================================================
%% Inhoud document
%%=============================================================================

\begin{document}

%---------- Taalselectie ------------------------------------------------------
%% Als je je bachelorproef in het Engels schrijft, haal dan onderstaande regel
%% uit commentaar. Let op: de tekst op de voorkaft blijft in het Nederlands, en
%% dat is ook de bedoeling!
%\selectlanguage{english}

%---------- Titelblad ---------------------------------------------------------
\inserttitlepage

%---------- Samenvatting, voorwoord -------------------------------------------
\usechapterimagefalse
\input{samenvatting}
\input{voorwoord}

%---------- Inhoudstafel ------------------------------------------------------
\pagestyle{empty} % No headers
\tableofcontents % Print the table of contents itself
\cleardoublepage % Forces the first chapter to start on an odd page so it's on the right
\pagestyle{fancy} % Print headers again

%---------- Lijst afkortingen, termen -----------------------------------------
%% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
%% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.



%%---------- Kern -------------------------------------------------------------

\input{inleiding}
\input{methodologie}

%% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
%% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
%% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.
\input{H2}
\input{H3}
\input{H4}
\input{H5}
\input{H6}
\input{H7}
\input{H8}
\input{H9}

\input{conclusie}

%%---------- Back matter ------------------------------------------------------

\printbibliography
\addcontentsline{toc}{chapter}{\textcolor{maincolor}{\IfLanguageName{dutch}{Bibliografie}{Bibliography}}}

% Appendix
\appendix
\input{bijlagen}

% Woordenlijst
\printnoidxglossaries

\listoffigures
\listoftables

\end{document}
