%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachelorproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op LaTeX-sjabloon ‘Stylish Article’ (zie voorstel.cls)
% Auteur: Jens Buysse, Bert Van Vreckem

% TODO: Compileren document:
% 1) Vervang ‘naam_voornaam’ in de bestandsnaam door je eigen naam, bv.
%    buysse_jens_voorstel.tex
% 2) latexmk -pdf naam_voornaam_voorstel.tex
% 3) biber naam_voornaam_voorstel
% 4) latexmk -pdf naam_voornaam_voorstel.tex (1 keer)

\documentclass[fleqn,10pt]{voorstel}

%------------------------------------------------------------------------------
% Metadata over het artikel
%------------------------------------------------------------------------------

\JournalInfo{HoGent Bedrijf en Organisatie} % Journal information
\Archive{Onderzoekstechnieken 2016 - 2017} % Additional notes (e.g. copyright, DOI, review/research article)

%---------- Titel & auteur ----------------------------------------------------

% TODO: geef werktitel van je eigen voorstel op
\PaperTitle{ZFS met RAID-Z als alternatief voor klassieke RAID-oplossingen}
\PaperType{Onderzoeksvoorstel Bachelorproef} % Type document

% TODO: vul je eigen naam in als auteur, geef ook je emailadres mee!
\Authors{Jonas De Moor\textsuperscript{1}} % Authors
\affiliation{\textbf{Contact:}
  \textsuperscript{1} \href{mailto:jonas.demoor.v3741@student.hogent.be}{jonas.demoor.v3741@student.hogent.be}} 

%---------- Abstract ----------------------------------------------------------

  \Abstract{Hier schrijf je de samenvatting van je voorstel, als een doorlopende tekst van één paragraaf. Wat hier zeker in moet vermeld worden: \textbf{Context} (Waarom is dit werk belangrijk?); \textbf{Nood} (Waarom moet dit onderzocht worden?); \textbf{Taak} (Wat ga je (ongeveer) doen?); \textbf{Object} (Wat staat in dit document geschreven?); \textbf{Resultaat} (Wat verwacht je van je onderzoek?); \textbf{Conclusie} (Wat verwacht je van van de conclusies?); \textbf{Perspectief} (Wat zegt de toekomst voor dit werk?).

Bij de sleutelwoorden geef je het onderzoeksdomein, samen met andere sleutelwoorden die je werk beschrijven.
}

%---------- Onderzoeksdomein en sleutelwoorden --------------------------------
% TODO: Sleutelwoorden:
%
% Het eerste sleutelwoord beschrijft het onderzoeksdomein. Je kan kiezen uit
% deze lijst:
%
% - Mobiele applicatieontwikkeling
% - Webapplicatieontwikkeling
% - Applicatieontwikkeling (andere)
% - Systeem- en netwerkbeheer
% - Mainframe
% - E-business
% - Databanken en big data
% - Machine learning en kunstmatige intelligentie
% - Andere (specifieer)
%
% De andere sleutelwoorden zijn vrij te kiezen

\Keywords{Systeem- en Netwerkbeheer. Opslagapparaten --- Serverhardware --- Bestandssystemen} % Keywords
\newcommand{\keywordname}{Sleutelwoorden} % Defines the keywords heading name

%---------- Titel, inhoud -----------------------------------------------------
\begin{document}

\flushbottom % Makes all text pages the same height
\maketitle % Print the title and abstract box
\tableofcontents % Print the contents section
\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

%------------------------------------------------------------------------------
% Hoofdtekst
%------------------------------------------------------------------------------

%---------- Inleiding ---------------------------------------------------------

\section{Introductie} % The \section*{} command stops section numbering
\label{sec:introductie}

%Hier introduceer je werk. Je hoeft hier nog niet te technisch te gaan.

%Je beschrijft zeker:

%\begin{itemize}
  %\item de probleemstelling en context
  %\item de motivatie en relevantie voor het onderzoek
  %\item de doelstelling en onderzoeksvraag/-vragen
%\end{itemize}

Informatietechnologie is niet meer weg te denken uit het bedrijfsleven: nagenoeg elk bedrijf vertrouwt op IT voor het verwezenlijken van haar businessdoelstellingen. Zowel bedrijven als klanten vertrouwen erop dat vertrouwelijke data niet alleen in de juiste handen blijft, maar dat deze ook beschermd is tegen ongewilde gebeurtenissen. Denk maar aan het falen van schijven en andere hardware of aan een verwoestende natuurramp. \\
Tegen het falen van schijven is de meest gebruikte oplossing RAID, wat staat voor Redundant Array of Independent (of Inexpensive) Disks. RAID is echter niet geheell feilloos: het beschermt bv. niet tegen fouten die gemaakt zijn door gebruikers (denk maar aan het wissen van belangrijke data) en het biedt ook geen oplossing als er in een zelfde tijdsbestek meerdere schijven falen \autocite{PeterM.Chen1993}. \\
In 2002 begon het toenmalige Sun Microsystems, nu onderdeel van Oracle Corporation, aan de ontwikkeling van ZFS (Zettabyte Filesystem). Dit is een bestandssysteem dat volledig \textit{from scratch} is ontwikkeld om \textit{``de tekortkomingen van huidige bestandssystemen op te lossen''}\autocite{JeffBonwick_lastZFS}, vooral met betrekking tot data-integriteit. Volgens de toenmalige hoofdontwikkelaar \textcite{ZFSBonwick} biedt ZFS heel wat vernieuwende functionaliteiten zoals een eenvoudiger beheer, automatische foutcorrectie, automatisch schalende partities en een softwarematige RAID onder de term \textit{RAID-Z}. \\
Oorspronkelijk is ZFS voor Solaris ontwikkeld, maar tegenwoordig wordt de ontwikkeling hoofdzakelijk gestuwd door het OpenZFS Project\autocite{OpenZFSHistory2014}. Sinds 2013 is ZFS ook beschikbaar voor Linux, maar de eerste uitgaven leden onder nogal wat stabiliteitsproblemen. Tegenwoordig is ZFS op Linux volwassen genoeg geworden om in te zetten in productie. Deze bachelorproef is dan ook een goede gelegenheid om zelf wat meer onderzoek te doen naar ZFS en of het een volwaardig alternatief zou zijn voor een klassieke, hardwaregebaseerde RAID-oplossing op een server.

Dit onderzoek zal trachten een antwoord te vinden op volgende vragen:

\begin{itemize}
\item{Wat zijn de grootste verschillen tussen een klassieke RAID-oplossing en ZFS RAID-Z? Hoe is de architectuur van ZFS opgebouwd en op welke manieren tracht het oplossingen te vinden voor de problemen die zich voordoen bij andere bestandssystemen en RAID-opstellingen?}
  \item{Komt ZFS zijn beloften qua data-integriteit en performantie na onder verschillende workloads en toepassingen?}
\end{itemize}

%---------- Stand van zaken ---------------------------------------------------
\newpage

\section{State-of-the-art}
\label{sec:state-of-the-art}

%Hier beschrijf je de \emph{state-of-the-art} rondom je gekozen onderzoeksdomein. Dit kan bijvoorbeeld een literatuurstudie zijn. Je mag de titel van deze sectie ook aanpassen (literatuurstudie, stand van zaken, enz.). Zijn er al gelijkaardige onderzoeken gevoerd? Wat concluderen ze? Wat is het verschil met jouw onderzoek? Wat is de relevantie met jouw onderzoek?

%Verwijs bij elke introductie van een term of bewering over het domein naar de vakliteratuur, bijvoorbeeld~\autocite{Doll1954}! Denk zeker goed na welke werken je refereert en waarom.

% Voor literatuurverwijzingen zijn er twee belangrijke commando's:
% \autocite{KEY} => (Auteur, jaartal) Gebruik dit als de naam van de auteur
%   geen onderdeel is van de zin.
% \textcite{KEY} => Auteur (jaartal)  Gebruik dit als de auteursnaam wel een
%   functie heeft in de zin (bv. ``Uit onderzoek door Doll & Hill (1954) bleek
%   ...'')

%Je mag gerust gebruik maken van subsecties in dit onderdeel.

\subsection{\textit{The Zettabyte Filesystem} \autocite{ZFSBonwick}}

Dit is een paper geschreven door de oorspronkelijke ontwikkelaars van ZFS. In deze paper wordt er een gedetailleerd overzicht gegeven van de architectuur van het bestandssysteem en worden klassieke problemen met andere bestandssystemen aangekaart. Er worden voortdurend vergelijkingen gemaakt tussen de manier waarop ZFS problemen aanpakt en de manier waarop andere bestandssystemen dit probleem aanpakken. Zo is het volgens \textcite{ZFSBonwick} bv. niet acceptabel om bij journaalgebaseerde bestandssystemen (zoals EXT4) enkel te vertrouwen op logs en het draaien van \texttt{fsck} als er eventuele corruptie van data zou optreden. Dit omdat volgens deze redenering dan alle recovery-code in de bootloader zich zou moeten bevinden, want het is perfect mogelijk dat het bestandssysteem met het besturingssysteem corrupt kan geraken. \\
Als conclusie stellen de auteurs dat ZFS heel wat problemen van de meer ``klassieke'' bestandssystemen (zoals moeilijk beheer en slechte data integriteit) uit de weg gaat d.m.v. een aantal architecturale beslissingen (zoals een object-gebaseerd model, storage pools en uitgebreide checksumming op block-niveau) \autocite{ZFSBonwick}.

\subsection{textit{ZFS and RAID-Z: The Über-FS?} \autocite{BrianHickmann2007}}

Dit is een paper geschreven door studenten aan de universiteit van Wisconsin-Madison en is geschreven gedurende de periode dat ZFS nog maar net was uitgebracht. Er waren nog niet zoveel details gepubliceerd over RAID-Z door Sun, dus besloten deze studenten om zelf onderzoek te doen naar de interne werking van deze ZFS functionaliteit. Ook analyseren ze de performantie van een ZFS RAID bij hoge fragmentatie en bij bijna volle schijven. Hierbij kwamen ze tot de conclusie dat performantie heel wat slechter is dan in andere gevallen. Daarnaast onderzochten de studenten of ZFS wel degelijk een oplossing biedt voor het RAID 5 ``write hole'' probleem, waarbij data in een inconsistente staat kan geraken als het systeem bijvoorbeeld crasht. Ze  concludeerden dat RAID-Z wel degelijk een oplossing bood voor dit probleem. \\
Deze paper komt in grote lijnen overeen met dingen die ik ook zou willen testen. Maar waar deze paper niet over spreekt is performantie bij verschillende toepassingen (zoals databases en virtualisatie); dit is een aspect dat ik graag zou onderzoeken.

%---------- Methodologie ------------------------------------------------------
\section{Methodologie}
\label{sec:methodologie}

Hier beschrijf je hoe je van plan bent het onderzoek te voeren. Welke onderzoekstechniek ga je toepassen om elk van je onderzoeksvragen te beantwoorden? Gebruik je hiervoor experimenten, vragenlijsten, simulaties? Je beschrijft ook al welke tools je denkt hiervoor te gebruiken of te ontwikkelen.

%---------- Verwachte resultaten ----------------------------------------------
\section{Verwachte resultaten}
\label{sec:verwachte_resultaten}

Hier beschrijf je welke resultaten je verwacht. Als je metingen en simulaties uitvoert, kan je hier al mock-ups maken van de grafieken samen met de verwachte conclusies. Benoem zeker al je assen en de stukken van de grafiek die je gaat gebruiken. Dit zorgt ervoor dat je concreet weet hoe je je data gaat moeten structureren.

%---------- Verwachte conclusies ----------------------------------------------
\section{Verwachte conclusies}
\label{sec:verwachte_conclusies}

Hier beschrijf je wat je verwacht uit je onderzoek, met de motivatie waarom. Het is \textbf{niet} erg indien uit je onderzoek andere resultaten en conclusies vloeien dan dat je hier beschrijft: het is dan juist interessant om te onderzoeken waarom jouw hypothesen niet overeenkomen met de resultaten.

%------------------------------------------------------------------------------
% Referentielijst
%------------------------------------------------------------------------------
% TODO: de gerefereerde werken moeten in BibTeX-bestand ``biblio.bib''
% voorkomen. Gebruik JabRef om je bibliografie bij te houden en vergeet niet
% om compatibiliteit met Biber/BibLaTeX aan te zetten (File > Switch to
% BibLaTeX mode)

\phantomsection
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
